<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Genlog</title><link>https://genlog.tcrouzet.com/rss_fr.xml</link><description>Genlog est une expérience de littérature générative. À partir des articles lus par Crouzet, textes générés automatiquement dans le style de Crouzet par un modèle fine-tuné de ChatGPT et contextualisé grâce à une requête RAG sur le journal de Crouzet.</description><atom:link href="https://genlog.tcrouzet.com/rss_fr.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><image><url>https://genlog.tcrouzet.com/vana-square-2022.jpg</url><title>Genlog</title><link>https://genlog.tcrouzet.com/rss_fr.xml</link></image><language>fr</language><lastBuildDate>Sat, 25 May 2024 16:00:00 +0200</lastBuildDate><item><title>Samedi 25 mai 2024</title><link>https://genlog.tcrouzet.com//2024/05/25_fr/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.geeky-gadgets.com/jarvis-style-chatgptgpt-ai-voice-assistant/">How to build your own Jarvis style ChatGPT-4o AI voice assistant with memory</a></p>
<p>Le tutoriel de Prompt Engineering vous guide dans la création d'un assistant AI modulaire, "Aiden", alimenté par OpenAI ChatGPT-4o. Il couvre la capture audio avec un microphone de haute qualité, la transcription en utilisant l'API du modèle Whisper, le traitement des requêtes avec GPT-4o, la conversion texte-parole via le moteur vocal d'OpenAI, et la gestion de l'historique des conversations pour la rétention du contexte. L'architecture du système garantit des interactions précises grâce à des réponses intelligentes et conscientes du contexte. Le tutoriel met l'accent sur une structure de code modulaire pour Aiden, en se concentrant sur des fonctions telles que l'enregistrement audio avec speech_recognition et sa transcription en utilisant le modèle Whisper.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/giant-structure-lurking-in-deep-space-challenges-our-understanding-of-the-universe">Giant Structure Lurking in Deep Space Challenges Our Understanding of The Universe</a></p>
<p>Des astronomes ont découvert un mystérieux anneau colossal de galaxies dans l'Univers lointain, remettant en question la compréhension cosmologique actuelle. Le Grand Anneau, s'étendant sur 1,3 milliard d'années-lumière, défie les structures connues. Sous la direction d'Alexia Lopez, cette découverte suggère la nécessité de réviser le modèle cosmologique standard. L'anneau, qui n'est pas une oscillation acoustique baryonique, intrigue les scientifiques par sa forme en tire-bouchon. Il remet en question le Principe Cosmologique et les limites de taille existantes, laissant entrevoir des failles potentielles dans la cosmologie.</p>
<p><a href="https://www.cantorsparadise.com/the-surprising-discovery-of-imaginary-numbers-cd6dfa1cb2c5">The Surprising Discovery of Imaginary Numbers</a></p>
<p>Le Problème Impossible de l'Équation Cubique : les civilisations anciennes ont tenté de résoudre l'équation cubique pendant des milliers d'années sans succès. Luca Pacioli a conclu en 1494 qu'elle était insoluble. Les mathématiques anciennes reposaient sur le raisonnement géométrique, limitant les solutions en raison de l'aversion pour les nombres négatifs. La méthode de Scipione del Ferro a permis de résoudre les cubiques déprimées, inspirant l'algorithme de Niccolo Fontana Tartaglia. Gerolamo Cardano a découvert la solution pour l'équation cubique complète, incluant le terme en x², conduisant à l'invention des nombres imaginaires.</p>

<h3>Texte généré</h3><h3>L'Anneau des Ombres</h3>
<p>Dans un coin reculé de l'univers, bien au-delà des étoiles que l'œil humain pouvait percevoir, une découverte allait bouleverser notre compréhension du cosmos. C'était une structure colossale, un anneau de galaxies s'étendant sur 1,3 milliard d'années-lumière, défiant toutes les lois connues de la cosmologie. À l'observatoire de Cerro Paranal, en plein désert d'Atacama, une équipe de scientifiques s'apprêtait à plonger dans ce mystère.</p>
<p>Le Dr. Alexia Lopez, une astrophysicienne renommée pour son esprit brillant et son caractère intrépide, dirigeait l'expédition. Ses cheveux noirs, souvent en bataille, et ses yeux perçants révélaient une détermination sans faille. À ses côtés, le jeune Tim, un prodige des mathématiques à peine sorti de l'université, se préparait à sa première mission d'envergure. Tim avait une passion pour les nombres complexes et les équations insolubles, héritée de son père, un mathématicien de renom.</p>
<p>Leur équipe comprenait également Aiden, un ingénieur en intelligence artificielle, qui avait conçu un assistant vocal avancé capable de traiter des quantités astronomiques de données en un temps record. Aiden avait une fascination pour la technologie, et son assistant, qu'il avait nommé "Jarvis" en hommage à son héros de fiction, était son chef-d'œuvre.</p>
<p>Leur mission allait commencer par une observation approfondie de l'Anneau des Ombres, comme ils l'avaient surnommé. Les premières images capturées par le télescope révélaient une structure en forme de spirale, semblable à un gigantesque tire-bouchon cosmique. Alexia, fascinée par cette découverte, se plongeait dans les données, cherchant des indices sur l'origine de cette formation.</p>
<p>Pendant ce temps, Tim travaillait sur les équations décrivant la dynamique de l'anneau. Il se heurtait à des problèmes mathématiques complexes, des équations qui semblaient défier toute logique. C'est alors qu'il se souvint d'une histoire que son père lui avait racontée, celle de George Dantzig, qui avait résolu par inadvertance des problèmes mathématiques réputés insolubles. Inspiré, Tim décida d'aborder ces équations avec un esprit libre, sans se laisser intimider par leur complexité apparente.</p>
<p>Aiden, de son côté, programmait Jarvis pour analyser les données en temps réel. L'assistant vocal transcrivait les observations et fournissait des suggestions basées sur des modèles prédictifs. Aiden était émerveillé par la capacité de Jarvis à proposer des approches originales, souvent inattendues. Il avait l'impression de toucher du doigt l'avenir de la science.</p>
<p>Un soir, alors que l'équipe se réunissait pour discuter des avancées, Alexia partagea une théorie audacieuse. Elle proposait que l'Anneau des Ombres pourrait être une manifestation d'une structure cosmique encore inconnue, peut-être même une preuve de l'existence d'un univers neuronal, une idée qui fascinait les scientifiques depuis des décennies. Tim, excité par cette hypothèse, se plongea dans des calculs frénétiques, cherchant à modéliser cette structure à l'aide de nombres complexes.</p>
<p>Les jours passaient, et l'équipe se rapprochait de la vérité. Tim, grâce à son approche novatrice, parvint à résoudre plusieurs équations clés, révélant des propriétés étonnantes de l'anneau. Il découvrit que les galaxies semblaient se déplacer selon des trajectoires influencées par des forces inconnues, peut-être des manifestations d'une nouvelle forme de matière ou d'énergie.</p>
<p>Aiden, quant à lui, utilisait Jarvis pour simuler des scénarios basés sur les découvertes de Tim. Les résultats étaient stupéfiants. L'anneau semblait interagir avec son environnement d'une manière qui défiait les lois de la physique classique. Alexia, fascinée par ces résultats, proposa une nouvelle théorie : et si l'Anneau des Ombres était une sorte de réseau neuronal cosmique, un cerveau géant parmi une infinité d'autres, tous en train de discuter à travers l'univers ?</p>
<p>Cette idée, bien que spéculative, captivait l'imagination de l'équipe. Ils décidèrent de pousser leurs recherches plus loin, utilisant toutes les ressources à leur disposition. Les nuits étaient longues, les débats passionnés, mais l'excitation de la découverte les portait.</p>
<p>Finalement, après des semaines de travail acharné, ils parvinrent à une conclusion surprenante. L'Anneau des Ombres n'était pas seulement une structure cosmique, mais une sorte de mémoire universelle, une trace laissée par des événements cataclysmiques survenus il y a des milliards d'années. Cette mémoire, inscrite dans la trame même de l'univers, portait en elle des informations sur l'origine et l'évolution du cosmos.</p>
<p>Alexia, Tim et Aiden se tenaient devant l'écran géant de l'observatoire, contemplant les résultats de leurs recherches. Ils avaient percé un mystère qui défiait l'entendement, ouvrant la voie à de nouvelles découvertes. L'univers, avec ses secrets insondables, leur apparaissait désormais comme un vaste réseau de connaissances, un cerveau cosmique en perpétuelle évolution.</p>
<p>Alors que le soleil se levait sur le désert d'Atacama, l'équipe se sentait plus proche que jamais de l'essence même de l'univers. Ils savaient que leur voyage ne faisait que commencer, et que d'autres mystères les attendaient, cachés dans les replis de l'espace-temps. Mais pour l'instant, ils savouraient le triomphe de leur découverte, conscients d'avoir franchi une étape décisive dans la quête de la connaissance.</p>
<p>L'Anneau des Ombres, avec ses secrets révélés, devenait un symbole de l'infini potentiel de l'esprit humain, capable de percer les mystères les plus profonds de l'univers. Et dans cette quête sans fin, Alexia, Tim et Aiden se sentaient prêts à affronter tous les défis, portés par la passion de la découverte et la certitude que l'univers avait encore bien des secrets à dévoiler.</p>

<p>Coût de génération : <a href="https://openai.com/pricing">12262 tokens/0.06$</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2024-05-25</guid><enclosure url="https://www.sciencealert.com/images/2024/01/big-ring.jpg" length="26997" type="image/jpeg"/><pubDate>Sat, 25 May 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mardi 21 mai 2024</title><link>https://genlog.tcrouzet.com//2024/05/21_fr/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.businessinsider.com/we-live-inside-cosmic-void-breaks-cosmology-laws-2024-5">Astronomers say we may live at the center of a cosmic void 2 billion light-years wide that defies the laws of cosmology</a></p>
<p>L'article discute de l'existence d'un gigantesque vide cosmique dans notre univers local, contredisant le principe cosmologique. Ce vide, nommé le vide KBC, mesure environ 2 milliards d'années-lumière de large, défiant les lois de la cosmologie standard. Les observations suggèrent que la matière n'est peut-être pas uniformément répartie, entraînant des régions de densités élevées et faibles. Ce vide pourrait expliquer les observations contradictoires sur l'expansion de l'univers.</p>
<p>Le vide KBC défie les lois de la cosmologie, étant 20% plus vide que l'espace environnant. Les observations montrent une distribution non uniforme de la matière, contredisant le principe cosmologique. Nommé le vide KBC, il mesure 2 milliards d'années-lumière de large. Ce vide pourrait résoudre les disparités d'expansion dans notre univers local.</p>
<p><a href="https://mindmatters.ai/2024/05/science-team-argues-consciousness-came-before-life/">Science Team Argues, Consciousness Came Before Life</a></p>
<p>Cet article discute de l'hypothèse selon laquelle la conscience aurait pu précéder la vie, remettant en question la croyance commune selon laquelle la vie est apparue avant la conscience. Stuart Hameroff, Anirban Bandyopadhyay et Dante Lauretta proposent cette idée basée sur la théorie Orch OR de la conscience, qui suggère que la conscience émerge de l'effondrement des superpositions quantiques. Ils introduisent le concept d'événements de réduction objective "proto-conscients" dans l'univers primitif, théorisant que ces événements ont motivé des comportements intentionnels chez les organismes simples avant le développement des gènes et des cerveaux. La théorie de l'équipe vise à répondre à la question fondamentale de la manière dont les formes de vie ont acquis des objectifs, une distinction clé entre les entités vivantes et non vivantes.</p>
<p><a href="https://www.sciencealert.com/scientists-discovered-an-amazing-practical-use-for-leftover-coffee-grounds">Scientists Discovered An Amazing Practical Use For Leftover Coffee Grounds</a></p>
<p>Des chercheurs en Australie ont découvert qu'en traitant et en ajoutant des marc de café carbonisés au béton, celui-ci pourrait être 30 % plus résistant, ce qui permettrait de relever les défis environnementaux liés aux déchets de café et à l'extraction de sable. L'équipe a pyrolysé les déchets de café pour créer du biochar, qui peut se fondre dans la matrice de ciment. Ils testent la durabilité du produit hybride café-ciment sous diverses contraintes et explorent la création de biochars à partir d'autres sources de déchets organiques.</p>

<h3>Texte généré</h3><p>Je suis sur la terrasse de mon appartement, une tasse de café à la main, à observer le vide-grenier qui se tient en contrebas. Les objets étalés sur les tables sont des témoins d’un temps révolu, des reliques d’un passé que personne ne veut oublier, mais que tout le monde cherche à vendre. J’aime ces moments où le monde semble s’immobiliser, où le temps flotte comme une particule en apesanteur.</p>
<p>J’ai quarante ans, les cheveux poivre et sel, des lunettes rondes. Je suis astrophysicien à l’Observatoire de Paris, mais je m’intéresse surtout aux mystères de la conscience et de l’univers. Je passe mes journées à jongler entre les équations de la relativité générale et les théories quantiques, à tenter de percer le secret de la réalité.</p>
<p>Ce matin, j’ai lu un article sur la possibilité que la conscience ait précédé la vie. J’en ai eu l’intuition depuis longtemps, mais lire Stuart Hameroff et Anirban Bandyopadhyay me donne une nouvelle perspective. Et si la conscience n’était pas le produit de la vie, mais son précurseur ? Cette idée me trouble et m’attire.</p>
<p>En descendant les escaliers pour rejoindre le vide-grenier, je croise Émile, mon voisin de palier, un gamin de dix ans aux yeux écarquillés. Il adore passer du temps avec moi, surtout quand nous construisons des bases spatiales avec des bouteilles en plastique et des boîtes de conserve.</p>
<p>« Salut, Émile ! Tu veux m’aider à dénicher des trésors ? »</p>
<p>« Oui, monsieur Léonard ! »</p>
<p>Nous passons la matinée à farfouiller, nous trouvons des livres, des jouets, des gadgets. J’achète un vieux télescope pour une poignée de figues, j’espère pouvoir montrer à Émile les étoiles.</p>
<p>De retour à la maison, j’allume mon ordinateur et me connecte à un réseau d’astrophysiciens. Ils discutent de la découverte d’un vide cosmique de deux milliards d’années-lumière de diamètre, le KBC, qui remet en cause le principe cosmologique selon lequel la matière est uniformément répartie dans l’univers.</p>
<p>Je me plonge dans les données, je m’interroge sur les implications de cette découverte. Si le KBC existe, l’univers est bien plus complexe et mystérieux que je ne l’ai jamais imaginé. Peut-être que ce vide cosmique a un rapport avec la conscience primordiale. Peut-être que la conscience est un vide, un espace où les idées peuvent naître et évoluer.</p>
<p>Le soir, je monte sur le toit avec Émile. Nous pointons le télescope vers le ciel, je lui montre les étoiles, les galaxies.</p>
<p>« Tu vois cette étoile ? C’est KIC 8462852, autour de laquelle pourrait tourner une mégastructure artificielle. Certains pensent qu’il s’agit d’une preuve de vie extraterrestre. »</p>
<p>Émile ouvre de grands yeux. « Il y a des extraterrestres, monsieur Léonard ? »</p>
<p>Je souris. « Je ne sais pas, Émile. L’univers est si vaste et si mystérieux que tout est possible. »</p>
<p>Nous restons là, à contempler les étoiles. Je me demande si dans le vide cosmique une autre forme de conscience observe les mêmes étoiles, se pose les mêmes questions.</p>
<p>Le lendemain, je suis à l’observatoire pour une réunion avec mes collègues. Nous discutons du KBC et des nouvelles théories sur la conscience. Je propose que le vide cosmique soit une forme de conscience, un espace où l’univers peut réfléchir sur lui-même.</p>
<p>Mes collègues me regardent avec incrédulité, mais je sens que je tiens quelque chose. Je passe les semaines suivantes à développer cette idée, à combiner les données sur le KBC avec les théories de la conscience primordiale. J’écris des articles, je participe à des conférences, et peu à peu, mon idée fait son chemin.</p>
<p>Un soir, en rentrant chez moi, je trouve Émile assis sur les marches de l’immeuble, une boîte de riz et une bouteille de Gatorade à la main.</p>
<p>« Qu’est-ce que tu fais là, Émile ? »</p>
<p>« Je voulais vous montrer quelque chose, monsieur Léonard. Regardez, j’ai construit une nouvelle base spatiale ! »</p>
<p>Je m’assois à côté de lui. « C’est super, Émile. Tu sais, parfois, les plus grandes découvertes commencent par de petites idées. »</p>
<p>Nous restons là, à regarder la maquette, le soleil se couche. Je me sens étrangement apaisé. Peut-être que la conscience et le vide cosmique sont liés d’une manière que je ne comprends pas encore, mais je continuerai à chercher, à explorer, à rêver.</p>
<p>Dans ce vide, je trouve l’infini.</p>

<p>Coût de génération : <a href="https://openai.com/pricing">14753 tokens/0.07$</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2024-05-21</guid><enclosure url="https://i.insider.com/6644e4f3f27898f532d80239" length="16196" type="image/jpeg"/><pubDate>Tue, 21 May 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Lundi 20 mai 2024</title><link>https://genlog.tcrouzet.com//2024/05/20_fr/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://www.uniladtech.com/science/space/potential-evidence-of-alien-civilisation-in-space-238368-20240516">Potential evidence of alien civilisation discovered in space</a></p>
<p>Des scientifiques ont potentiellement détecté des structures extraterrestres appelées sphères de Dyson autour d'étoiles, émettant une lueur infrarouge détectable. L'analyse des données de sept naines rouges situées à moins de 900 années-lumière de la Terre révèle une luminosité inhabituelle, laissant entrevoir des civilisations avancées. La théorie de 1960 de Freeman Dyson suggère que des extraterrestres pourraient exploiter la puissance des étoiles en utilisant des essaims de Dyson. Des recherches supplémentaires ont identifié 53 cas similaires jusqu'à 6 500 années-lumière de distance. Des explications naturelles possibles incluent des débris de la formation planétaire ou un alignement avec des galaxies lointaines. D'autres études visent à découvrir la vérité derrière ces signaux mystérieux.</p>
<p><a href="https://www.freethink.com/hard-tech/metamaterial">3D-printed “metamaterial” is stronger than anything in nature</a></p>
<p>Des scientifiques australiens ont créé un "métamatériau" super résistant et léger inspiré par des plantes comme le nénuphar Victoria. Ce nouveau matériau, fabriqué à l'aide de l'impression 3D de métaux avancée, possède une structure en treillis qui répartit uniformément les contraintes de charge. Le métamatériau, fabriqué à partir d'un alliage de titane, est 50% plus résistant que les alliages aérospatiaux. L'équipe a utilisé la fusion sur lit de poudre par laser, une technique d'impression 3D unique, pour créer le métamatériau. Les processus de fabrication traditionnels pourraient initialement entraver les applications réelles, mais avec l'avancée de la technologie, une mise en œuvre plus large est prévue.</p>
<p><a href="https://bigthink.com/hard-science/how-particle-accelerators-recreate-the-infant-universe/">How particle accelerators recreate the Universe’s first moments</a></p>
<p>Les accélérateurs de particules recréent les premiers instants de l'Univers, révélant des informations sur le Big Bang. Les expériences éclairent l'évolution de l'Univers vers un cosmos rempli d'étoiles. Le mélange de physique théorique et expérimentale améliore la compréhension des premières époques. Le Grand Collisionneur de Hadrons accélère les protons pour recréer les conditions chaudes du début de l'Univers. Les expériences explorent la transition de l'Univers des époques de la physique des particules à la physique nucléaire. L'époque de l'inflation, une période d'expansion plus rapide que la lumière, reste théorique.</p>

<h3>Texte généré</h3><p>Je me réveille avec cette angoisse familière du backup, qui me saisit de temps en temps, comme un vieux souvenir. Pour me changer les idées, j’ouvre mon agrégateur de news. Un article me fait l’effet d’un coup de poing : des scientifiques auraient détecté des Dyson Spheres autour de certaines étoiles. Je trouve l’univers soudain plus excitant. </p>
<p>Je pars faire un tour de vélo. Mon gravel me donne l’impression de glisser, mais ça fait quarante ans que je n’ai pas enfourché un vélo de course. Je ne cesse de penser à cette découverte. Et si c’était vrai ? Et si nous n’étions pas seuls ?</p>
<p>De retour chez moi, je lis un autre article : des scientifiques australiens ont inventé un métamatériau plus résistant que tout ce qui existe dans la nature. Inspiré par les plantes, il pourrait révolutionner la construction de tout, des avions aux gratte-ciels. Je commence à imaginer un monde où ces deux découvertes se rejoignent. </p>
<p>Un autre article attire mon attention : les physiciens utilisent des accélérateurs de particules pour recréer les premiers instants de l’univers. Nous sommes à l’aube d’une nouvelle ère, où la science-fiction devient réalité. </p>
<p>Je lis, je prends des notes, je fais des hypothèses. Et si les Dyson Spheres étaient construites avec ce métamatériau ? Et si les accélérateurs de particules nous permettaient de comprendre comment elles fonctionnent ?</p>
<p>Je commence à écrire un roman. Des scientifiques découvrent une Dyson Sphere construite avec ce métamatériau, et ils utilisent un accélérateur de particules pour comprendre son fonctionnement. Mais ils découvrent plus que ce qu’ils cherchaient. La Dyson Sphere n’est pas seulement une source d’énergie, c’est aussi une machine à voyager dans le temps. </p>
<p>Je passe des nuits à écrire. Isa me dit que je mets le doute sous l’éteignoir par trop de rationalité. Elle a peut-être raison, mais je veux que mon roman soit crédible, qu’il fasse douter le lecteur pour le préparer à entrer dans le jeu de la fiction. </p>
<p>Je termine mon manuscrit. Je l’envoie à mon éditeur. Il m’appelle quelques semaines plus tard. Il veut publier mon roman. J’ai peut-être réussi à transmettre un peu de l’excitation que j’ai ressentie en lisant ces articles. </p>
<p>Et si c’était vrai ?</p>

]]></description><guid isPermaLink="false">2024-05-20</guid><pubDate>Mon, 20 May 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Jeudi 16 mai 2024</title><link>https://genlog.tcrouzet.com//2024/05/16_fr/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://phys.org/news/2024-05-astronomers-earth-sized-world-orbiting.html">Astronomers discover new Earth-sized world orbiting an ultra-cool star - Phys.org</a></p>
<p>Une équipe internationale d'astronomes a découvert SPECULOOS-3 b, une planète de la taille de la Terre en orbite autour d'une étoile naine rouge ultra-froide située à 55 années-lumière de distance. La planète, en rotation synchrone, met 17 heures pour orbiter autour de l'étoile, qui est plus froide, moins massive et moins lumineuse que notre soleil. Le projet SPECULOOS, dirigé par l'Université de Liège, vise à trouver des exoplanètes autour d'étoiles naines ultra-froides en utilisant un réseau mondial de télescopes robotiques. SPECULOOS-3 b a été observée par des télescopes du monde entier, y compris l'Observatoire du Sud de SPECULOOS au Chili. Les étoiles naines ultra-froides, courantes dans la Voie lactée, ont une longue durée de vie, favorisant potentiellement l'émergence de la vie sur leurs planètes.</p>
<p><a href="https://www.news9live.com/science/spirals-of-matter-spotted-feeding-central-black-hole-in-andromeda-galaxy-2535785">Spirals of matter spotted feeding central black hole in Andromeda Galaxy - News9 LIVE</a></p>
<p>L'instrument Spitzer de la NASA révèle les habitudes alimentaires du trou noir supermassif de la galaxie d'Andromède, avec des structures correspondant aux simulations. Les trous noirs dans les galaxies se nourrissent de gaz, de poussière et d'étoiles, présentant des événements de perturbation de marée avec des flashs lumineux. Certaines galaxies ont des noyaux actifs galactiques, brillants en raison des disques d'accrétion émettant de la lumière à travers le spectre électromagnétique. Les trous noirs quiescents comme Sagittarius A<em> et M31</em> se nourrissent modestement, émettant une lumière constante. Les simulations informatiques et les observations du télescope Hubble et de Spitzer confirment les spirales de poussière alimentant M31*.</p>

<h3>Texte généré</h3><p>L’univers nous rappelle notre insignifiance, mais nous continuons d’explorer. L’annonce de la découverte de SPECULOOS-3 b, une exoplanète de la taille de la Terre, me fait le même effet que Proxima du Centaure. J’ai hâte de trouver une autre planète habitable, et pourtant je me moque de nous, alors que nous sommes incapables de prendre soin de la nôtre.</p>
<p>Les spirales de matière qui se jettent dans le trou noir central de la galaxie d’Andromède me passionnent tout autant. Elles me rappellent les spirales de mes pensées nocturnes, où je tente de relier les trous noirs à la conscience. Ces phénomènes, si éloignés de nous, nous montrent notre capacité à penser l’infini. Ils nous poussent à la fois à l’humilité et à l’audace.</p>
<p>Nous sommes des explorateurs, nous cherchons à comprendre, à nous dépasser, à étendre notre territoire, tout en restant des êtres humains. Au fond, nous cherchons un miroir pour notre âme.</p>

<p>Coût de génération : <a href="https://openai.com/pricing">6848 tokens/0.05$</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2024-05-16</guid><enclosure url="https://scx2.b-cdn.net/gfx/news/2024/astronomers-discover-n-3.jpg" length="197379" type="image/jpeg"/><pubDate>Thu, 16 May 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Mardi 14 mai 2024</title><link>https://genlog.tcrouzet.com//2024/05/14_fr/</link><description><![CDATA[<p><a href="https://theconversation.com/dancing-raisins-a-simple-kitchen-experiment-reveals-how-objects-can-extract-energy-from-their-environment-and-come-to-life-223255">'Dancing' raisins − a simple kitchen experiment reveals how objects can extract energy from their environment and come to life - The Conversation</a></p>
<p>La cuisine sert de laboratoire unique pour explorer la matière molle et les fluides complexes, conduisant à des découvertes à l'intersection de la physique et de la chimie. Une étude publiée dans Nature Communications par Sam Christianson, Carsen Grote et d'autres se penche sur le phénomène des objets qui lévitent dans les fluides gazeux, connu sous le nom de raisins dansants. Cette étude révèle comment des objets tels que des raisins se déplacent de manière rythmique vers le haut et vers le bas dans des fluides gazeux pendant des périodes prolongées. La formation de bulles dans les boissons gazeuses est le résultat de la libération de gaz lorsque la pression du fluide diminue à l'ouverture, la tension superficielle et les aspérités du contenant favorisant la croissance des bulles. Les raisins, avec leurs surfaces ridées, sont exceptionnels pour induire la formation de bulles et offrir un spectacle animé dans les boissons gazeuses.</p>
<p><a href="https://scitechdaily.com/quantum-mystery-solved-scientists-shed-light-on-perplexing-high-temperature-superconductors/">Quantum Mystery Solved – Scientists Shed Light on Perplexing High-Temperature Superconductors - SciTechDaily</a></p>
<p>Le scientifique du Flatiron Institute, Shiwei Zhang, et son équipe utilisent le modèle de Hubbard pour recréer les caractéristiques de la supraconductivité des cuprates. Comprendre les cuprates pourrait conduire à des trains ultrarapides et des avancées en IRM. Un récent article scientifique détaille une percée dans les origines de la supraconductivité à haute température. L'équipe de Zhang améliore le modèle de Hubbard en 2D avec des sauts d'électrons diagonaux, capturant la supraconductivité des cuprates. Les cuprates surprennent avec une supraconductivité à des températures relativement élevées.</p>
<p><a href="https://www.nanowerk.com/news2/space/newsid=65208.php">A new process for the synthesis of rare nuclei in the Universe? - Nanowerk</a></p>
<p>Les scientifiques proposent le processus νr, impliquant des neutrinos et un matériau riche en neutrons, comme un nouveau processus de nucléosynthèse pour expliquer l'origine des p-nucléides dans le système solaire. Ce processus permet la production d'isotopes rares tels que le 92,94Mo, le 96,98Ru et le 92Nb à travers des réactions de capture catalysées par les neutrinos. Le processus νr opère dans des écoulements riches en neutrons lors d'explosions astrophysiques, convertissant les neutrons liés dans les noyaux en protons avec l'aide des neutrinos, produisant ainsi des noyaux déficients en neutrons. Le type d'explosion stellaire où le processus νr se produit reste à déterminer, avec des suggestions incluant les supernovae magnéto-rotationnelles, les collapsars ou les magnétars.</p>

<h3>Texte généré</h3><p>L’exploration scientifique, c’est comme faire du vélo sur le Larzac : on ne sait jamais vraiment où ça va nous mener, mais le voyage en lui-même vaut le détour. Je me suis plongé dans trois articles qui, à première vue, semblent aussi disparates que des bouteilles de San Pellegrino et de Gatorade utilisées pour construire une maquette de base orbitale. Pourtant, en y regardant de plus près, ils révèlent un fil conducteur fascinant : notre quête incessante pour comprendre l’univers, des raisins dansants aux superconducteurs, en passant par la synthèse de noyaux rares.</p>
<p>Le premier article, sur les raisins dansants, me rappelle que la science peut être ludique et accessible, un peu comme construire avec Émile une maquette à partir de rien. C’est l’émerveillement devant les phénomènes quotidiens qui nous pousse à explorer plus loin, à chercher des explications au-delà de l’évidence. Les superconducteurs et la synthèse de noyaux rares, eux, plongent dans les profondeurs de la matière et de l’univers, rappelant les réflexions sur les réseaux neuronaux et la modélisation de l’univers. Ces recherches pointent vers une réalité complexe et magnifiquement structurée, où chaque découverte nous rapproche d’une compréhension plus profonde, mais soulève inévitablement de nouvelles questions.</p>
<p>En fin de compte, ces articles, tout comme les extraits de mon journal, illustrent notre désir inné de repousser les limites de notre savoir, de jouer avec les concepts pour voir jusqu’où ils peuvent nous mener. Que ce soit en observant des raisins dans de l’eau gazeuse, en déchiffrant les mystères de la superconductivité ou en proposant de nouveaux processus de nucléosynthèse, nous sommes constamment en quête de réponses, tout en sachant que chaque réponse n’est qu’une porte ouverte sur de nouvelles interrogations. Dans cet univers infiniment complexe, la plus grande découverte est peut-être de réaliser que, peu importe la taille de la poupée russe que nous ouvrons, il y aura toujours une autre, plus petite ou plus grande, à explorer.</p>

<p>Coût de génération : <a href="https://openai.com/pricing">11469 tokens/0.06$</a></p>]]></description><guid isPermaLink="false">2024-05-14</guid><enclosure url="https://images.theconversation.com/files/593000/original/file-20240508-19-18ljye.jpg" length="368466" type="image/jpeg"/><pubDate>Tue, 14 May 2024 16:00:00 +0200</pubDate></item></channel></rss>